## Les p-uplets

### Introduction

Un p-uplet (appelé également N-uplet) est une succession de valeurs indexées par des entiers. La première valeur à l'indice 0, la deuxième l'indice 1 etc. On parle parfois de composantes pour désigner des différentes valeurs qui constituent le p-uplet. Le terme _p-uplet_ est construit comme une généralisation des mots français triplet (3-uplet), quadruplet (4-uplet) etc.

En python, l'objet p-uplet s'appelle **[`tuple`](https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html#tuples-and-sequences)** et c'est le terme que nous emploirons désormais. Il s'agit du troisième objet _séquence_ que nous voyons après les chaînes de caractères (`str`) et les listes (`list`).

Les valeurs peuvent être de types variés. Voici un exemple de tuple contenant trois valeurs respectivement de types `int`, `bool` et `str` :

```python
123, True, 'Un triplet'
```

On pourra ajouter des parenthèses pour améliorer la lisibilité dans certains cas et pour les `tuple` imbriqués :

```python
((1, 2, 3), (4, 5))
```

Le `tuple` vide et le singleton sont un peu particuliers (notez la virgule à la fin du singleton) :

```python
>>> vide = ()
>>> single = 'seul',
```

Dans le cas du singleton, et pour des débutants il sera peut-être souhaitable d'ajouter les parenthèses :

```python
>>> single = ('seul',)
```

Ci-dessous quelques exemples avec ou sans parenthèses (certaines utilisations sont avancées, essayez de repérer les `tuple`) :

### Exemples d'utilisations

#### Exemple 1

```python
def signature(identite):
    nom, prenom = identite
    return f'{prenom[0].upper()}.{nom.capitalize()}'

>>> mon_pere = ('vador', 'dark')
>>> print(signature(mon_pere))
D.Vador
```

#### Exemple 2

```python
def fibonacci(n):
    a, b = 0, 1
    for _ in range(n):
        a, b = b, a+b
    return a
```

#### Exemple 3

```python
EST = (1, 0)
SUD = (0, 1)
OUEST = (-1, 0)
NORD = (0, -1)

def explorer(x, y):
    for dx, dy in (EST, SUD, OUEST, NORD):
        x = x + dx
        y = y + dy
        traiter(x, y)
```

#### Exemple 4

```python
def compter(mot):
    nb_voyelles = 0
    nb_consonnes = 0
    for c in mot:
        if c in 'aeiouy':
            nb_voyelles += 1
        else:
            nb_consonnes += 1
    return nb_voyelles, nb_consonnes
```
            
Nous reviendrons plus tard sur ces exemples. Continuons notre introduction des `tuple`.


### Construire un `tuple`

#### Par extension

Comme pour les `list`, en listant les éléments :

```python
>>> sports = 'badmington', 'escalade', 'athlétisme', 'natation'
```

#### Par concaténation multiple

Elle n'a pas grand intérêt puisque le `tuple` n'autorise pas la modification de ses composantes, une affectation de ce genre, condamnerai à ne manipuler que la même valeur :

```python
>>> multiple = (0, ) * 5
>>> multiple
(0, 0, 0, 0, 0)
```

#### Par la fonction `tuple` 

```python
>>> tuple('abc')
('a', 'b', 'c')

>>> tuple([1, 2, 3, 4])
(1, 2, 3, 4)
```

#### Par compréhension

```python
>>> tuple(x ** 2 for x in range(1, 11))
(1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100)
```

**Attention** 

```python
>>> t = (x ** 2 for x in range(1, 11))
```

Ne fournit pas un `tuple` mais une expression génératrice. 

```python
>>> type(t)
generator
```

Cette expression génère un itérateur utilisable **une fois**. Ce sont ces expressions qui sont à l'origine de toutes les constructions en compréhension.

```python
>>> for x in t:
        print(x, end=' ')
    print('fin')
1 4 9 16 25 36 49 64 81 100 fin
```

Mais, pas de deuxième passage :

```python
>>> for x in t:
        print(x, end=' ')
    print('fin')
fin
```



### Manipulation de base des `tuple`

#### Accès aux valeurs

L'opérateur _crochet_ :`[ ]` nous permet d'accéder à une valeur dont on donne l'indice :

```python
t_exemple = 123, True, 'Un triplet'
```

Dès lors `t_exemple[0]` référence l'objet `123`, `t_exemple[1]` référence `True`, ainsi de suite. Comme pour toute séquence, nous pouvons fournir des indices négatifs pour référencer nos valeurs en partant de la dernière : `t_exemple[-1]`... 


#### Modification des valeurs

Ce paragraphe sera très court : **on ne peut pas changer les valeurs d'un `tuple`**. On dit que le tuple est un objet **non modifiable** ou **immuable** en français. Le terme anglais est **immutable** et on emploie aussi en français l'adjectif _non mutable_. Tenter de modifier la composante d'un tuple provoque une `TypeError` :

```python
>>> t_exemple[0] = 42
----> 1 t_exemple[0] = 42

TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
```

#### La longueur

Comme pour les autres séquence : la fonction `len` donne la longueur du `tuple` soit son nombre d'éléments :

```python
>>> len((1, 2, 3, 4))
4
```


### Diverses utilisations

#### Comme _itérable_ d'une boucle `for`

Comme dans l'exemple 3, il peut arriver qu'on doive parcourir plusieurs valeurs. On pourrait les mettre dans une `list`. Si on ne change jamais les valeurs, l'utilisation d'un `tuple` à la place de la `list` est une bonne idée, par souci d'_efficacité_ (moins de place en mémoire par exemple).

```python
for direction in (EST, SUD, OUEST, NORD):
    # traitement
```

#### Le _décompactage_

Toujours dans un souci de lisibilité du code, il est souvent intéressant de nommer les composantes d'un `tuple` `t` plutôt que d'utiliser `t[i]`. Cette remarque est d'ailleurs à l'origine des p-uplets nommés que nous évoquons plus tard.

Supposons que nous manipulions des triplets contenant le nom d'un langage de programmation, le prénom et le nom de son inventeur. Le décompactage nous permet de récupérer les valeurs avec des noms de variables explicites :

```python
>>> python = ('python', 'guido', 'van rossum')
>>> langage, prenom, nom = python
```

Avec, comme souvent, une utilisation dans une boucle. En supposant que la variable `langages` référence un `tuple` ou une `list` de triplets comme celui de `python` ci-dessus on peut écrire :

```python
for langage, prenom, nom in langages:
    # traitement
```

Il faut bien entendu s'assurer que le nombre de variables est en adéquation avec le nombre de composantes, sinon on obtient une `ValueError` très explicite :

```python
>>> a, b = (1, 2, 3)
----> 1 a, b = (1, 2, 3)
ValueError: too many values to unpack (expected 2)
```

```python
>>> a, b, c = (1, 2)
----> 1 a, b, c = (1, 2)
ValueError: not enough values to unpack (expected 3, got 2)
```

On pourra utiliser `*` pour _attraper_ les autres valeurs, qu'on n'a pas besoin de nommer ou dont on ne connait pas le nombre exact :

```python
premier, *autres = mon_tuple_a_decompacter
```

#### L'affectation multiple

On la rencontre souvent car elle est bien pratique. Prenons par exemple la fonction `fibonacci` l'initialisation de nos deux variables sur les valeurs 0 et 1 :

```python
a, b = 0, 1
```

Il s'agit en fait d'un décompactage du `tuple` `(0, 1)` sur les variables `a` et `b`. Et cette technique est à nouveau utilisée dans le corps de la boucle pour _avancer_  dans les éléments de la suite, de deux en deux :

```python
a, b = b, a+b
```

Cela semble un peu magique et même certains pensent peut-être : _mais les tuples sont immuables_... ici pas de violation de la règle. Il ne s'agit pas de réaffecter une des composantes mais bien d'effectuer un décompactage. Les choses se font en deux temps (du moins en théorie) :

1. création du `tuple` `(b, a+b)` c'est-à-dire dont la première composante est constituée de la valeur référencée par `b` et la deuxième est le résultat de la somme des valeurs référencées respectivement par `a` et `b`.
2. décompactage de ce tuple pour affecter les variables `a` et `b`


#### Retourner _plusieurs valeurs_

**Une fonction ne peut pas retourner plusieurs choses.** Dans tous les cas, un `tuple` sera renvoyé. C'est le cas de notre exemple avec la fonction `compter` : un `tuple` de deux entiers est la valeur de retour de la fonction. On retrouve cette technique dans les deux algorithmes de tri récursifs : tri par fusion et le tri rapide. Dans les deux cas, une fonction permettra de couper le tableau en deux afin de lancer le tri sur chacun des sous-tableaux. 

#### Des fonctions avec un nombre variable de paramètres

Cette utilisation est compètement **hors programme 1re NSI**. Supposons que nous voulions écrire une fonction `somme` qui permette de sommer les entiers qu'on lui passe, comme ceci :

```python
>>> somme(1, 2)
3
>>> somme(1, 2, 3)
6
>>> somme(1)
1
>>> somme()
0
``` 

On pourra définir `somme` comme ceci :

```python
def somme(*args):
    total = 0
    for e in args:
        total += e
    return total
```

Dès lors, dans la fonction, `args` est un `tuple` des arguments passés à l'appel. La fonction prédéfinie `sum` de Python accepte en paramètre un `tuple` ou une `list`. On pourrait donc définir notre fonction `somme` de cette façon :

```python
def somme(*args):
    return sum(args)
```

L'emploi du nom _args_ est une [convention](https://docs.python.org/fr/3/glossary.html). 


### Manipulations avancées 

#### Compter les occurences

La méthode `count`, disponible pour toute séquence, permet de compter les occurences d'une valeur dans le `tuple`. 

```python
>>> (1, 2, 2, 1, 1).count(1)
3
```

#### La concaténation

On peut concaténer deux `tuple` (`+`) ou plusieurs fois le même (`*`) pour créer de nouveaux `tuple` :

```python
>>> son = ('ha',)
>>> rire_court = son + son
>>> print(rire_court)
('ha', 'ha')
>>> rire_long = son * 5
>>> print(rire_long)
('ha', 'ha', 'ha', 'ha', 'ha')
```

#### Le découpage en tranches

Le _slicing_ pour récupérer un sous-tuple :

```python
>>> semaine = ('lun', 'mar', 'mer', 'jeu', 'ven', 'sam', 'dim')
>>> week_end = semaine[5:]
>>> print(week_end)
('sam', 'dim')
``` 

Le caractère non modifiable des `tuple` rend le _slicing_ plus simple que sur les listes. En effet, ici pas d'affectation par tranche de ce genre là :

```python
>>> semaine[5:] = ()
----> 1 semaine[5:] = ()

TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
```


### Les p-uplets nommés

L'idée consiste à pouvoir accéder à une composante du tuple non pas avec son indice entier mais grâce à un nom explicite. Nous avons déjà évoqué cette idée lors du décompactage. Dans les modules de base de Python, il n'y a pas de tuples nommés qui seront traités par des dictionnaires (voir notre chapitre suivant).

Il existe toutefois un objet du module `collections` : le `namedtupled`. Voici l'exemple tiré de la documentation officielle de Python :

```python
from collections import namedtuple
>>> Point = namedtuple('Point', ['x', 'y'])
>>> p = Point(11, y=22)     # instantiate with positional or keyword arguments
>>> p[0] + p[1]             # indexable like the plain tuple (11, 22)
33
>>> x, y = p                # unpack like a regular tuple
>>> x, y
(11, 22)
>>> p.x + p.y               # fields also accessible by name
33
>>> p                       # readable __repr__ with a name=value style
Point(x=11, y=22)
```

On constate que `p` référence un `namedtuple` `Point` qui comporte deux composantes. La première est nommée `x` et la deuxième `y`. Cela se rapproche beaucoup des propriétés de la programmation orientés objet dont une ébauche sera vue dans le programme de NSI Terminale. Nous ne déveloperons pas plus cet objet `namedtuple` : il peut être remplacé par les dictionnaires. 
